\documentclass{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\newenvironment{theorem}[2][Ejercicio]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{lemma}[2][Lemma]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{exercise}[2][Exercise]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{problem}[2][Problem]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{question}[2][Question]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{corollary}[2][Corollary]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}

\newenvironment{solution}{\begin{proof}[Solution]}{\end{proof}}

\begin{document}

\title{Métodos Numéricos de Optimización con restricciones.}
\author{Bustos Jordi\\Práctica I}

\maketitle

\begin{theorem}{1}
    Sean \(f : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}, x, d \in \mathbb{R}^n, \lambda > 0\) tales que
    \(x + \lambda d\) cumple la condición de Armijo. Sea \(0 < \mu < \lambda\).
    ¿Cumple \(\mu \) la condición de Armijo? Pruébelo o dé un contraejemplo que puede ser gráfico.
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}

\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{2}
    Considere la función
    \[
        f(x,y) = x - y + 2x^2 + 2xy + y^2.
    \]

    \begin{itemize}
        \item[(a)] Muestre que \(d = (-1,0)\) es una dirección de descenso para \(f\) en \((0,0)\).
              Analizar cuál es el paso óptimo que se puede dar en esa dirección para hacer decrecer el
              valor de \(f\) utilizando búsqueda exacta.

        \item[(b)] Para la dirección de máximo decrecimiento en \((0,0)\) determinar el intervalo
              de paso máximo que se puede dar en esa dirección a partir de \((0,0)\) para hacer decrecer
              el valor de \(f\) utilizando la regla de Armijo con parámetro \(\sigma_1 = 1/4\).
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}

\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{3}
    Considere la función
    \[
        f(x,y) = 2x^2 + y^2 - 2xy + 2x^3 + x^4.
    \]

    \begin{itemize}
        \item[(a)] Verificar que \(d = (0,1)\) es una dirección de descenso para \(f\) a partir de \((0,-2)\).

        \item[(b)] Para la dirección a partir de \((0,-2)\) considerada en (a), el valor \(t=1\) verifica
              la regla de Armijo con parámetro \(\sigma_1 = 4/5\)?
              ¿Para qué valores de \(\sigma_1\) el valor de longitud de paso \(t=1\) verifica la regla de Armijo?
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}

\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{4}
    Sea \(f\) una función diferenciable tal que \(\nabla f(\bar{x}) \neq 0\).
    Mostrar que si \(H : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^{n \times n}\) es una función continua que asigna a
    cada \(x \in \mathbb{R}^n\) una matriz definida positiva \(H(x)\) entonces la dirección
    \[
        d = - H(x) \nabla f(x)
    \]
    es una dirección de descenso para \(f\) en \(\bar{x}\).
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}

\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{5}
    Considere la función \( f(x,y) = {(x - 2y)}^2 + x^4 \).
    Calcular la dirección de Newton en el punto \((2,1)\).
    ¿Cumple el valor \(t = 1\) la regla de Armijo con parámetro \(\sigma_1 = 1/5\)?
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}
\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{6}
    Considere el siguiente método:
    \begin{itemize}
        \item Dado \(x_k\). Calcular \(d_k\) como se indica a continuación.
        \item Hacer \(t = 1\).

              Si \( f(x_k + t d_k) \leq f(x_k) + \tfrac{1}{2} t d_k^T \nabla f(x_k) \) \((*)\) hacer
              \( x_{k+1} = x_k + t d_k \),

              Sino, reemplazar por \(t/2\) hasta que se verifique \((*)\).
    \end{itemize}

    Sea \( f(x,y) = x^2 + y^2 - xy, \; x_0 = (2,0) \).
    \begin{enumerate}
        \item[(a)] Dibuje algunas curvas de nivel de \(f\).
        \item[(b)] Hacer dos iteraciones del método utilizando la dirección de Cauchy. Dibuje los iterados obtenidos en el plano en el cual están las curvas de nivel de \(f\).
        \item[(c)] Resuelva el problema mediante el uso de la dirección de Newton.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}
\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{7}
    Sean \(u, v \in \mathbb{R}^n\) no nulos y \(A \in \mathbb{R}^{n \times n}\) una matriz no singular.
    Sea \( B = A + u v^T \). Demuestre que \(B\) es no singular si y solo si
    \(\sigma = 1 + v^T A^{-1} u \neq 0\). En este caso demuestre que
    \[
        B^{-1} = A^{-1} - \tfrac{1}{\sigma} A^{-1} u v^T A^{-1}.
    \]

    \textbf{Idea de la demostración:}
    \begin{enumerate}
        \item[(a)] Mostrar que la matriz \(B = I + xy^T\), para \(x,y \in \mathbb{R}^n\)
              tiene dos autovalores: \(\lambda_1 = 1\) con multiplicidad \(n-1\)
              (hay que demostrar que \(\dim(\text{Nú}(B - \lambda_1 I)) = n-1\),
              para eso considerar que la imagen de \(B - \lambda_1 I = xy^T\) que es una matriz de rango 1
              cuya imagen tiene dimensión 1) y \(\lambda_2 = 1 + y^T x\).

        \item[(b)] Lo anterior implica que
              \[
                  \det(B) = 1 + y^T x,
              \]
              luego,
              \[
                  \det(I + A^{-1} x y^T) = 1 + y^T A^{-1} x.
              \]

        \item[(c)] Finalmente mostrar que \(A + uv^T\) es no singular si y solo si
              \(I + A^{-1} u v^T = A^{-1} (A + uv^T)\) es invertible.
              Luego, hacer el producto de la matriz por su inversa para verificar la fórmula.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}
\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{8}
    Demostrar que la adaptada BFGS para la inversa cumple:
    Si \(H_k\) es simétrica definida positiva y se tiene que \(s_k^T y_k > 0\)
    entonces \(H_{k+1}\) es simétrica definida positiva.
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}
\vspace{0.25in}

\begin{theorem}{9}
    Considere el método de Quasi-Newton con fórmula adaptada secante DFP de rango 2
    con búsqueda lineal exacta y matriz inicial \(H_0\) definida positiva.
    Demuestre que \(y_k^T s_k > 0\) para todo \(k\).
    Ídem si se utiliza la búsqueda de Wolfe.
\end{theorem}

\begin{proof}

\end{proof}
\vspace{0.25in}

% -----------------------------------------------
% Ignore everything that appears below this.
% -----------------------------------------------

\end{document}